<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>ShiiNashi&#39;s blog</title>
  
  
  <link href="https://horiejunkie.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://horiejunkie.github.io/"/>
  <updated>2024-03-18T15:59:22.000Z</updated>
  <id>https://horiejunkie.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>ShiiNashi</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>买二手车的注意点</title>
    <link href="https://horiejunkie.github.io/article/26609/"/>
    <id>https://horiejunkie.github.io/article/26609/</id>
    <published>2024-03-18T15:59:20.000Z</published>
    <updated>2024-03-18T15:59:22.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>记录一下在日本开车的经历。</p><h2 id="换驾照"><a href="#换驾照" class="headerlink" title="换驾照"></a>换驾照</h2><h3 id="去日本交管所报名换驾照考试准备的问题"><a href="#去日本交管所报名换驾照考试准备的问题" class="headerlink" title="去日本交管所报名换驾照考试准备的问题"></a>去日本交管所报名换驾照考试准备的问题</h3><h4 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h4><p>拿驾照的时间，驾校名字，地址。<br>我是在【时间】报名参加驾驶学习，【时间】完成了所有考试，拿到了驾照。我参加的驾校名字是【驾校】。它的地点在【地点】。</p><p>免許取得日、自動車学校名、住所を教えてください。<br>私は【时间】に運転学習に登録し、【时间】に全ての試験を終了し、免許を取得（しゅとく）しました。参加した自動車学校の名前は【驾校】です。場所は【地点】です。</p><h4 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h4><p>报考后的做的事情，考了哪些内容？<br>我报考的是自动挡车辆的驾照。</p><p>受験後に行ったこと、何を試験したのですか？<br>私は自動車のAT免許試験を受けました。</p><p>科目（かもく）一<br>报考驾校后我首先进行了体检和基础驾驶知识的学习，然后进行科目一的考试。科目一是驾驶理论考试。我首先在手机app上进行基础驾驶知识的学习，然后到考试中心进行考试。科目一考试是在计算机上进行的，一共有五十道选择题，每道题两分，达到90分以上通过考试。我一次性通过了这个考试。</p><p>自動車学校に入校（にゅうこう）した後、まず健康診断と基礎（きそ）運転知識の学習を行い、その後科目一の試験を受けました。科目一は運転理論の試験です。最初にスマートフォンアプリで基礎運転知識を学び（まなび）、その後試験センターで試験を受けました。科目一の試験はコンピュータ上で行われ、合計（ごうけい）100問の選択肢があります。各問題は1点であり、90点以上取得（しゅとく）することで合格します。私はこの試験に一発合格しました。</p><p>科目三<br>通过科目一之后我进行了科目三的考试。通过科目一之后可以选择进行科目二或者科目三的考试，我选择了先进行科目三的考试，因为它实际需要的练习时间比较少。<br>科目三是到实际道路进行道路模拟的考试，并且还进行了车辆灯光模拟的实际操作考试。我首先是在驾校学习了相关的知识，然后到指定的考点通过了考试。考试科目包括上车准备、灯光模拟考试、车辆起步、直线行驶、变更车道、靠边停车、通过路口、左转弯、右转弯、通过学校、通过人行横道线、超车、会车等。科目三需要90分以上才能合格。</p><p>科目一合格後、私は科目三の試験を受けました。科目一合格後には、科目二または科目三の試験を選択することができますが、私は実際に必要な練習時間が少ないため、まず科目三の試験を選択しました。<br>科目三では実際の道路で道路シミュレーションの試験を行い実技試験も行います。最初に学校で関連知識を学び、指定されたテストセンターで試験に合格しました。試験名目には乗車（じょうしゃ）準備、ライトシミュレーションテスト、車両発進（はっしん）、直線走行（ちょくせんそうこう）、車線変更（しゃせんへんこう）、路肩停止（ろかたていし）、 交差点通過（つうか）、左折（させつ）、右折（うせつ）、学校通過、横断歩道通過、追越し、対向車とすれ違う等が含まれています。 科目三では90点以上必要です。</p><p>科目二<br>通过科目三之后我进行了科目二的考试。科目二是场地驾驶技能考试。它的考试项目包括倒车入库、侧方停车、坡道定点停车和起步、直角转弯、曲线行驶。我首先在驾校进行了驾驶培训，然后在驾校的场地进行考试练习，最后再进行实际考试。科目二考试的难度较大，我第三次才通过考试。考试需要在80分以上才能通过。</p><p>科目三を合格した後、私は科目二の試験を受けました。科目二はコース上での運転技能試験です。試験項目にはバック入庫（にゅうこ）、片側停車、坂道での定点停止と発進（はっしん）、90度カーブ、Ｓ字カーブが含まれています。最初に教習所で運転訓練を受け、その後コースで試験の練習をし、最後に実際の試験を受けます。科目二の試験は難しく、私は3回目でようやく合格しました。試験では80点以上必要です。</p><p>科目四<br>在准备科目二考试的同时我就在备考科目四考试，并在通过科目二的当天通过了科目四考试。科目四考试是驾驶员理论考试，也包括安全文明常识考试，它和科目一相同，都是在计算机上进行考试，考试有50道选择题，满分100分，90分即可通过考试。我完成了科目四考试后拿到了驾照。</p><p>科目二の試験の準備と同時に、私は科目四の試験の勉強もしていました。そして、科目二を合格した当日に科目四の試験も合格しました。科目四は運転者理論試験であり、交通安全やマナーに関する知識も含まれています。この試験も科目一と同じくコンピュータ上で行われます。50問の選択肢問題が出題され、満点は100点ですが、90点以上で合格となります。私は科目四の試験を終えて免許証を取得しました。</p><h4 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h4><p>驾照是考完试发，还是过段时间拿到？过多久拿到？<br>我是在通过科目四考试的当天拿到了驾照。</p><p>免許証は試験合格後に発行されますか、それともしばらく時間が経ってから手に入りますか？どのくらいの期間で手に入りますか？<br>私は科目4の試験を受けた日に免許証を手に入れました。</p><h4 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a>4</h4><p>国内开车有没有违章记录，有没有交通事故？<br>我在国内开始没有过违章记录，也没有发生过交通事故。</p><p>国内で運転中に反則記録はありますか？交通事故はありますか？<br>私は国内での運転では、反則記録も交通事故もありません。</p><h4 id="5"><a href="#5" class="headerlink" title="5"></a>5</h4><p>日本有没有开过车、骑摩托？<br>我需要有驾照才能在日本过内开车，所以我没有开过车或者骑过摩托。</p><p>日本で車やバイクに乗ったことはありますか？<br>私は日本国内で運転するために免許が必要なので、車やバイクに乗ったことはありません。</p><h4 id="6"><a href="#6" class="headerlink" title="6"></a>6</h4><p>驾校入学时有没有体检，检查了哪些项目？<br>驾校入学时进行了视力检测、眼睛识别颜色能力检测、听力检测、四肢检测、躯干检测。我通过了这些考试。</p><p>自動車学校に入学する際、健康診断がありますか？どのような項目が検査されましたか？<br>自動車学校に入学する際、視力検査、色覚能力検査、聴力検査、四肢機能検査、体幹機能検査が行われました。私はこれらの試験に合格しました。</p><h4 id="7"><a href="#7" class="headerlink" title="7"></a>7</h4><p>用的什么款式的教学用车？<br>我进行驾驶学习时，科目二和科目三的训练车是不一样的。我记得我联系科目二的教练车是一台新能源的比亚迪，科目三是桑塔纳。</p><p>どのスタイルの教育用車を使用していますか？<br>私は運転学習を行う際、科目2と科目3のトレーニングカーが異なります。 私は科目2の練習に連絡したコーチングカーが新エネルギーの比亜迪であることを覚えています。 科目3ではサンタナです。</p><h4 id="8"><a href="#8" class="headerlink" title="8"></a>8</h4><p>什么时候出境？从哪里出境，从哪里入境，现在住在东京哪里，在日本多久了？<br>我在这个月月初出境，从【地点】出境，从东京成田入境，现在住在【地点】。</p><p>いつ出国しますか？どこから出国し、どこに入国しましたか？東京で現在どこに住んでいますか？日本にはどれくらい滞在していますか？<br>私は今月初めに出国しました。【地点】から出国し、東京成田空港に入国しました。現在は【地点】に住んでいます。</p><h4 id="9"><a href="#9" class="headerlink" title="9"></a>9</h4><p>学习了多久取得驾驶证，花了多少钱？<br>我学习了两年多才取得驾驶证，在通过科目一考试后我并没有立刻进行后续学习，因为我当初在忙于我的硕士学习。在硕士毕业前我继续了我的驾照考试，并在毕业前拿到了驾照。</p><p>免許を取るためにどれくらい勉強しましたか？そして、いくらお金を使いましたか？<br>私は免許を取るまで2年以上勉強しました。科目1の試験に合格してからすぐに次の学習を始めることはありませんでした。当時は修士課程に忙しかったからです。修士課程終了前に再び免許試験の勉強を続け、卒業前に免許を取得しました。</p><h4 id="10"><a href="#10" class="headerlink" title="10"></a>10</h4><p>取得驾驶证后在国内呆了多久来了日本？<br>取得驾驶证后我在国内呆了两年多才来日本。在取得驾照后我一直开车上下班，有丰富的驾驶经验。我在工作日的里程大概在20km。</p><p>日本に来る前、中国で運転免許を取得してからどれくらい滞在しましたか？<br>私は中国で運転免許を取得してから2年以上滞在した後、日本に来ました。免許を取得した後はずっと通勤に車を利用し、豊富な運転経験があります。平日の走行距離はおおよそ20kmです。</p><h4 id="11"><a href="#11" class="headerlink" title="11"></a>11</h4><p>为什么来府中考试？<br>我来这里考试的原因是东京只有两个考点，而我经过调查听说在这里预约考试可以更早地领到驾照。</p><p>なぜ府中に試験を受けに来たのですか？<br>私がここで試験を受ける理由は、東京にはわずか2つの試験会場しかなく、ここで予約すれば免許証を早く手に入れることができると調査したからです。</p><h2 id="车辆检查"><a href="#车辆检查" class="headerlink" title="车辆检查"></a>车辆检查</h2><h3 id="车外外观"><a href="#车外外观" class="headerlink" title="车外外观"></a>车外外观</h3><p>汽车铭牌，查询配置。<br>轮胎名牌、玻璃铭牌，检查生产日期；全车的玻璃铭牌生产日期应一致。<br>车架号，检查是否与保单、发票一致，是否与其他生产年限匹配。<br>车外观，刮擦，凹坑，车门，褪色。<br>轮胎槽深。<br>车前盖打开，观察螺丝是否有更换痕迹；机油箱打开观察内部是否有油污；车盖一圈螺丝、变速箱和发动机螺丝是否有拆卸痕迹。<br>车后门打开，后座是否有拆卸痕迹，车门铰链是否有拆卸痕迹。</p><h3 id="车内外观"><a href="#车内外观" class="headerlink" title="车内外观"></a>车内外观</h3><p>座椅，气味，污渍。<br>车门铰链是否有拆卸痕迹。</p><h3 id="车载系统"><a href="#车载系统" class="headerlink" title="车载系统"></a>车载系统</h3><p>车灯、转向灯、雨刮器、导航、后置摄像头<br>空调、音响、ETC、电动门、电动窗、天窗</p><h3 id="车辆运行"><a href="#车辆运行" class="headerlink" title="车辆运行"></a>车辆运行</h3><p>加速、刹车、转向、倒车。<br>发动机声音。<br>换挡时是否车身有异常晃动。</p><h3 id="养护记录"><a href="#养护记录" class="headerlink" title="养护记录"></a>养护记录</h3><p>定期点検整備記録簿。定期检查维护记录簿是12个月检查、24个月检查等法定检查的维护记录。<br>核实保险内容。<br>保险剩余年限。<br>年检记录。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;记录一下在日本开车的经历。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;换驾照&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#换驾照&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;换驾照&quot;&gt;&lt;/a&gt;换驾照&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&quot;去日本交管所报名换驾照考试准备的问题&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#去日本交管所报名换驾</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="life" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/life/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>杂谈：换驾照遇到有趣的人</title>
    <link href="https://horiejunkie.github.io/article/44050/"/>
    <id>https://horiejunkie.github.io/article/44050/</id>
    <published>2023-11-11T17:03:00.000Z</published>
    <updated>2023-11-11T17:03:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天考完换驾照考试等制证，遇到了一起等的一口粤普、发油锃亮、西装笔挺的老哥，仿佛是从黄金时代港片穿越过来的，多少有点喜欢周润发。老哥英语流利，精气神极好，我一开始以为是香港过来的三十多岁的商人，后来得知是广东那儿的，而且已经四十多了。</p><p>老哥表达欲旺盛，说自己英国留过学，美国刷过盘子，澳大利亚发过财，中东谈过生意。他到美国点第一碗面条，碗有他头两个大，够他吃三天。他说自己谈过的女朋友数不过来，到哪谈哪的女朋友，没有一个超过三个月；他人生发达过也落魄过，他讨厌循规蹈矩的人生，到哪就从哪重新开启，这次是来日本重启了。</p><p>（🥲要不是我是男的，听到这我铁以为是什么杀猪盘。）</p><p>他继续说他讨厌循规蹈矩的人生。他说很多人的人生就是一个圆，圆走到头人生就圆满了；他的人生则是一个圆接一个圆，乱得跟麻花似的，但他能圆满很多回。他九个月前来到日本，一句日语不会，现在上语言学校，准备两年毕业后去上旅游的专门学校，然后在日本当导游。我说你当导游能挣到钱吗，他说他早不在乎钱了。他在我面前兴奋地划圆，然后跟我怒斥东京人待人冷漠，没人气儿。</p><p>“这儿吃喝住行都好，就是人太冷漠。你呆久了就知道了，你得适应。我反正适应不了。我准备以后去大阪那找工作，听说那儿才是真日本。”</p><p>写到这我应该写老哥临走前说了什么令我醍醐灌顶的话，然后留下一个潇洒的背影消失在东京电车站的人潮里。但实际上是我听了一下午确实也听烦了，到了秋叶原下车去逛了四层楼高的成人用品店。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;昨天考完换驾照考试等制证，遇到了一起等的一口粤普、发油锃亮、西装笔挺的老哥，仿佛是从黄金时代港片穿越过来的，多少有点喜欢周润发。老哥英语流利，精气神极好，我一开始以为是香港过来的三十多岁的商人，后来得知是广东那儿的，而且已经四十多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老哥表达欲旺盛，说自己英</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="life" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/life/"/>
    
    <category term="Zatsudan" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/Zatsudan/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>杂谈：国产化</title>
    <link href="https://horiejunkie.github.io/article/23725/"/>
    <id>https://horiejunkie.github.io/article/23725/</id>
    <published>2023-11-11T02:58:00.000Z</published>
    <updated>2023-11-11T02:58:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看到国产化我就想起好笑的事。</p><p>之前行业产品早几年已经实现100%的<strong>国产化</strong>了。是什么概念呢？就是产品上使用的任何一个的组件、其所有组成部分，都有能查到源头的、有认证资历的厂家。哪怕一颗螺栓，它的原材料、加工每一道工序的时间、操作人，都能查到。</p><p>是不是很大胆？所有厂家都有准入资历保证产品质量，有什么故障都能追根溯源，从材料到加工，任何过程记录在案、精确到秒，生产责任机制不就<strong>压紧压实</strong>了吗？</p><p>这种机制的映衬下，某些事显得格外好笑。我这次说一个螺栓上的事情。</p><p>某批螺栓合同到期，换了一家供应商。我们这边的产品一开始组装，工人就反映问题——螺栓上紧之后就不能松开了，咬死了。工人原话是：五金店三块钱两把的螺栓都比这批玩意儿（单个采购价20元上下，价格差了一百倍）好使。</p><p>技术部门反应及时，连天连夜开大会，研讨组装步骤，重复组装过程，最后得到重要结论：这批螺栓有问题。于是发函给上游供应商。对方反应也很及时，连天连夜开大会，研讨加工步骤，重复加工过程。每次反馈提交十几页的报告，十个领导签字，保证技术方案有效，更改措施到位。</p><p>历时三个月，上游改进了三次工艺，上交三批螺栓，但只要在我们这一拧，就咬死，一拧就咬死。工人拧得骂娘，我们技术查得骂娘，上游供应商改得骂娘。</p><p>最后怎么解决的？在拧螺栓的时候在内外螺纹抹润滑油，拆螺栓的时候也抹。就这么解决的。好像没有解决，但其实解决了。很幽默的解决方法。</p><p>你说为什么不把技术原因查到位？因为工期是死的，合同是死的，换厂家是不可能的，延期交付也是不可能的。如果不是工人使多大力都拧不下来，上游给的解决措施可能是亲亲建议您这边用大点力使劲拧呢（实际上前两次报告里真的这么建议了）。</p><p>所以我不知道别的行业的国产化是什么意思，在我们这100%国产化的意思其实是100%可追责，或者说100%有人顶锅。只要100%供应商是国内的，就是100%国产化。你说加工螺栓的数控加工中心都是进口的？那想换国产也得有的换吧。至于100%的锅该不该这个人顶，顶了之后能不能解决问题，是次要的事情。成本、质量，则是连考虑都不用考虑的。</p><p>我工作时间不长，也就一年多时间。这种幽默的事情我遇到的、耳闻的，可以说数不胜数，而这个<strong>责任压紧压实</strong>一般是落到最下游的责任人身上的，也就是工人身上。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;看到国产化我就想起好笑的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前行业产品早几年已经实现100%的&lt;strong&gt;国产化&lt;/strong&gt;了。是什么概念呢？就是产品上使用的任何一个的组件、其所有组成部分，都有能查到源头的、有认证资历的厂家。哪怕一颗螺栓，它的原材料、加工每一道工序的时间、操作</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="life" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/life/"/>
    
    <category term="Zatsudan" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/Zatsudan/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>杂谈：筑波的初印象</title>
    <link href="https://horiejunkie.github.io/article/17889/"/>
    <id>https://horiejunkie.github.io/article/17889/</id>
    <published>2023-10-27T14:38:00.000Z</published>
    <updated>2023-10-27T14:38:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>筑波这地方挺神奇的，学校边上一圈都是很符合日本固有印象的农村样貌（图1和2，两层楼高的小住宅楼，偶尔有几个高层公寓，楼中间都是一辆车过都不嫌宽的小路，感觉尽头随时会有叼着面包跑出来的高中生，连主干道都只有双向四车道…</p><img src="/article/17889/1.jpg" class=""><img src="/article/17889/2.jpg" class=""><p>但只要步行20分钟，隔壁市类似新区的地方，建筑风格就一整个不一样。一眼能望到几公里外，几乎没啥高楼，所有商场都是足球场一样的大平层，还配着比足球场还大的停车场。整个区域更像是固有印象里欧美的农村，一对夫妻带仨孩子，一周开车去购物两次那种。虽然路还是一样窄。</p><img src="/article/17889/3.jpg" class=""><img src="/article/17889/4.jpg" class=""><p>听说筑波已经是日本出生率数一数二高的区域，而这个新的区域也是最近几年新规划出来的，不知道以后日本的城市规划会不会都变成这个风格。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;筑波这地方挺神奇的，学校边上一圈都是很符合日本固有印象的农村样貌（图1和2，两层楼高的小住宅楼，偶尔有几个高层公寓，楼中间都是一辆车过都不嫌宽的小路，感觉尽头随时会有叼着面包跑出来的高中生，连主干道都只有双向四车道…&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;/article/17889</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="life" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/life/"/>
    
    <category term="Japan" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/Japan/"/>
    
    <category term="Zatsudan" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/Zatsudan/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>杂谈：不自由的自由之处</title>
    <link href="https://horiejunkie.github.io/article/47320/"/>
    <id>https://horiejunkie.github.io/article/47320/</id>
    <published>2023-10-24T11:19:00.000Z</published>
    <updated>2023-10-24T11:19:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>讲一些感想。我到东京那天和🍄拖着六十公斤行李，从成田换乘两次车到家里，却一级台阶也没跨。有一站换乘站有个三四级的台阶，边上也有个三四级那么高的电梯。年轻人身体不自由的时间不多，我那天也是体验了一次“身体不自由的便利”。</p><p>我感觉身边形形色色的人都变多了。我落地第一天在银行遇到了语言不便利者在陪同下办事，前天吃饭遇到了年迈而手一直颤抖（很担心但最后也没撒出来一滴我的咖喱）的服务员，今天在学校里见到了两位在盲道上健步如飞（真的比我走路快）的盲人。过马路给视力不便者使用的音乐红绿灯，以及每个卫生间标配的无障碍设施，这些东西能按它们设计的初衷派上用场，我觉得很好。看不见的人，年老的人，还有我这样全哑半聋的人，都能自然地回归到社会各个地方去，我觉得这是社会本身该有的逻辑。</p><p>公交车也给我留下了深刻印象。村子里的车在市役所和医院里面都设有站点，下车就是市役所和医院大门。每个座位上都有下车按钮，乘客按规定在车停稳后再起身下车。每辆车下客的时候都会通过液压还是什么装置，使整个车身向路边倾斜，使车的高度正好对上路沿的高度（虽然有时因为间距大而免不了多跨一步）。都挺好的。</p><p>但东京的铁路交通虽然对身体不便者便利友好，对我这样看不懂换乘的弱智却极不友好，以后再来说吧🤣。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;讲一些感想。我到东京那天和🍄拖着六十公斤行李，从成田换乘两次车到家里，却一级台阶也没跨。有一站换乘站有个三四级的台阶，边上也有个三四级那么高的电梯。年轻人身体不自由的时间不多，我那天也是体验了一次“身体不自由的便利”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我感觉身边形形色色的人都变多了。我落地</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="life" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/life/"/>
    
    <category term="Japan" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/Japan/"/>
    
    <category term="Zatsudan" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/Zatsudan/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>日本留学生落地后的流程</title>
    <link href="https://horiejunkie.github.io/article/56825/"/>
    <id>https://horiejunkie.github.io/article/56825/</id>
    <published>2023-10-15T15:40:06.000Z</published>
    <updated>2023-11-22T10:38:59.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>来日本也有小半个月了，趁着记忆清晰，汇总一些日留生落地前后需要关注的事，希望对你有所帮助。</p><h2 id="漂洋过海前做些准备"><a href="#漂洋过海前做些准备" class="headerlink" title="漂洋过海前做些准备"></a>漂洋过海前做些准备</h2><p>一般留学需要做的准备就不重复了，讲一些日本特殊的准备。</p><h3 id="电器"><a href="#电器" class="headerlink" title="电器"></a>电器</h3><p>首先是检查行李中的电器是否可以在日本使用。日本房屋的插座基本都是没有地线的两插（只有少数供空调等大型电器使用的插座会有一个特殊的地线接口，而这种插座也是不能插三插的）。学生不会带什么大型电器，但<strong>笔记本电脑</strong>的电源线时常是三插，因此你可能需要买一种特殊的转接头（较贵），或者直接把电源线换成两插的（很便宜）。此外，日本电压是100V，一般接受宽电压的笔记本电脑是可以正常使用的，但<strong>卷发棒</strong>之类的大功率电器可能无法使用，需要检查电器铭牌上的允许输入电压。</p><h3 id="印章"><a href="#印章" class="headerlink" title="印章"></a>印章</h3><p>定制一个印章，13.5cm或者15cm的都可以。因为护照上的名字是拼音，后续下发的在留卡上的名字也会是拼音，所以印章上也应该刻拼音。这个印章用不上几次，但落地后申请银行卡和租房时都会用上。</p><h3 id="流量卡"><a href="#流量卡" class="headerlink" title="流量卡"></a>流量卡</h3><p>可以买一张流量卡防止落地失联，能撑一到两天就行。</p><h3 id="交通卡"><a href="#交通卡" class="headerlink" title="交通卡"></a>交通卡</h3><p>不要购买实体卡。关东这边Suica可以刷绝大多数情况的公共交通工具。iOS可以直接把Suica添加到钱包里，充值也非常方便。</p><h3 id="驾照"><a href="#驾照" class="headerlink" title="驾照"></a>驾照</h3><p>非常建议先在国内拿到驾照，并在拿到驾照后、前往日本之前<strong>在国内待满三个月（用中国驾照换日本驾照的条件之一）</strong>。相较于日本，在国内拿驾照的周期短、费用低，是一个性价比非常高的选择。即便没有在国内开车、在日本买车的打算，也非常推荐拿到国内驾照换日本驾照，因为日本公共交通费相当夸张，对比之下发达的租车业便利甚至很有性价比。</p><p>如果已经有国内驾照、并且在国内待满了三个月，那么在出发前，到<strong>驾照下发地</strong>办理驾驶员信息表，告知车管所需要换取日本驾照，委托车管所办理。下发的文件在各地不一样，这些文件也并非在换日本驾照时一定需要，但有条件办理的话最好先准备好这些材料，否则到日本后想办就麻烦了。</p><h3 id="支付方式"><a href="#支付方式" class="headerlink" title="支付方式"></a>支付方式</h3><p>现金可以应付绝大多数的线下支付场景，带一张中国银行的借记卡也可以很方便地接受家人汇款。但考虑到办理手机号、交水电气费等，你还得有一张<strong>自己名下</strong>的信用卡。三大行的信用卡都可以。有几点需要特别注意一下：</p><ol><li>信用卡必须是你自己名下的，非自己名下的信用卡在很多绑定的场景下是无法使用的。</li><li>可以是你父母信用卡的副卡，但根据我的经验，因为副卡没有对账户的完全权限，所以<strong>很多情况</strong>下也是用不了的。</li><li>注意信用卡上是否有芯片。日本很多POS机刷不出磁条式的信用卡，芯片式的会方便很多。</li><li>刚落地日本的外国人在半年内很难下信用卡，所以不要指望到日本后申请。</li></ol><h2 id="落地前两天"><a href="#落地前两天" class="headerlink" title="落地前两天"></a>落地前两天</h2><h2 id="住宿"><a href="#住宿" class="headerlink" title="住宿"></a>住宿</h2><h3 id="Check-list"><a href="#Check-list" class="headerlink" title="Check list"></a>Check list</h3><p>层数&gt;2<br>朝向，朝南最好<br>钢筋&gt;铁骨&gt;木造<br>停自行车的地方，停车的地方<br>gas类型（都市gas，LPgas)<br>墙纸，有没有损坏<br>房间和厨房隔开<br>网络，网速是多少，能不能换网办<br>距离超市的距离<br>周围有没有马路，噪音<br>一楼不能是餐厅，油烟大<br>自动锁，监控，门禁<br>有没有防止洗衣机和冰箱的地方，隔绝噪音<br>煤气灶(gas口)还是电磁炉(H口)<br>收纳柜<br>丢垃圾的位置</p><h2 id="出行"><a href="#出行" class="headerlink" title="出行"></a>出行</h2><h3 id="买车check"><a href="#买车check" class="headerlink" title="买车check"></a>买车check</h3><p>汽⻋铭牌<br>记录型号查询配置。 </p><p>轮胎、玻璃铭牌<br>轮胎铭牌应早于⻋辆铭牌生产日期。<br>全⻋玻璃铭牌日期应该一致。 </p><p>⻋架号<br>是否与发票、保单上一致，与其他生产年限是否匹配。 </p><p>室外外观检查项目<br>刮擦、凹坑、轮胎、⻋門、颜色褪色 ⻋前盖打开，观察螺丝是否有更换痕迹;机油箱打开观察内部是否有油污<br>⻋盖一圈螺丝、变速箱和发动机螺丝。 </p><p>室内外观检查项目<br>座椅、气味、污渍 </p><p>⻋門铰链有无拆卸痕迹</p><p>⻋载系统<br>⻋灯、转向灯、雨刮器、导航、后置摄像头<br>空调、音响、ETC、电动門、电动窗、天窗</p><p>轮胎状态<br>車検対応 …タイヤ溝1.6mm以上 車検非対応 …タイヤ溝1.6mm未満 要交換 …タイヤ溝無し、タイヤ側面にひび割れあり</p><p>走行系统<br>加速、刹⻋、转向、倒⻋ 换挡的时候⻋身是否有晃动</p><p>外部和内部状态<br>与原始状态相比外观有所恶化的二手⻋，例如划痕、凹痕、变形和⻋身颜色褪色，往往会更便宜。 汽⻋出售时，会进行一定程度的 修复，但非常小的划痕和凹痕往往没有得到处理。 尽管在出售前内部已进行了一定程度的清洁，但仍可能残留有烟味和宠物气味、污 渍和污垢。此类汽⻋往往更便宜。</p><p>走行距离<br>正常行驶里程被认为是每年10,000公里左右，因此超过这个水平的汽⻋会更便宜，但要注意故障的⻛险很高。 如果汽⻋的型号年份 较低，但行驶里程很短，则它可能是一辆状况良好的优质汽⻋，或者可能已经在⻋库里放置了很⻓时间，已经生锈了。 据说二手 ⻋一旦达到3万公里、5万公里、10万公里，价格就会大幅下降。因此，刚刚上市的二手⻋是一个不错的目标。 如果行驶里程超过 10万公里，那么出现故障的⻛险就相当高了，所以如果超过这个里程，你可能就需要考虑自己买⻋了。</p><p>定期点検整備記録簿<br>定期检查维护记录簿是12个月检查、24个月检查等法定检查的维护记录。 如果查看定期检查和保养记录本，可以通过检查汽⻋ 是否进行了适当的保养以及检查期间更换了哪些零件来了解事故和故障的历史记录，因此很容易了解汽⻋的状况你买它，它很安 全。</p><p>年式<br>多个⻋主驾驶过的汽⻋往往更容易受到损坏，因此对于较年轻的⻋型，请优先检查“单⻋主汽⻋”。 汽⻋的行驶里程随着使用而增 加，因此⻋型越年轻(旧⻋型)行驶里程越⻓，虽然价格便宜，但劣化速度更快。 从内饰判断公里数。</p><p>⻋检剩余时间<br>⻋辆检查费用根据您要求检查的地点(经销商、⻋辆检查专門店、加油站或维修店)而有所不同，但通常约为 50,000 至<br>100,000 日元。 </p><p>如果有保险，向保险公司核实保险内容 </p><p>第三方评估</p><p>⻋辆参数</p><p>交警办过户</p><p>强制险、商业险</p><h2 id="布置小家"><a href="#布置小家" class="headerlink" title="布置小家"></a>布置小家</h2><h2 id="消费"><a href="#消费" class="headerlink" title="消费"></a>消费</h2><h2 id="中国驾照换日本驾照"><a href="#中国驾照换日本驾照" class="headerlink" title="中国驾照换日本驾照"></a>中国驾照换日本驾照</h2>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;来日本也有小半个月了，趁着记忆清晰，汇总一些日留生落地前后需要关注的事，希望对你有所帮助。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;漂洋过海前做些准备&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#漂洋过海前做些准备&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;漂洋过海前做些准备&quot;&gt;&lt;/a&gt;漂洋过海前做</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="life" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/life/"/>
    
    <category term="Japan" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/Japan/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>最简单的理财利润估计方法：从我妈买保险上当说起</title>
    <link href="https://horiejunkie.github.io/article/25994/"/>
    <id>https://horiejunkie.github.io/article/25994/</id>
    <published>2023-07-28T03:44:30.000Z</published>
    <updated>2023-07-28T03:49:26.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>我帮我妈核算了她最近买的一款增寿险。从结论上说，银行告诉（误导）她这款产品的<em>利润率</em>是4%～5%，但<em>实际上</em>只有2.7%。</p><p>我是从来没有买过理财和保险，也不懂金融和投资的。但我学过数学。我想分享这个过程中我学到的一些知识和想法。</p><h2 id="计算利润的简单方法"><a href="#计算利润的简单方法" class="headerlink" title="计算利润的简单方法"></a>计算利润的简单方法</h2><p>普通市民对一个稳健投资产品最关注的只有三个东西：投入的钱X，回报的钱Y，从投入到回报的时间n年。</p><p>打个比方，我买一个产品10w，五年后回报本息总和15w。怎样评估这个产品的回报程度？最直观的是：利润5w，本金10w，所以利润率是50%，年平均利润率就是10%。</p><p>但实际上，这个10%是失真的，它没有考虑包括复利、通货膨胀的因素。简单讲，今年的1w和五年后的1w，它们是不等价的。</p><p>所以会有年化利润率（annualized rate of return）这个标准，它可以排除复利的因素。它的含义是：同样的本金、利润、时间，换算成一个每年取存本息的定期，这个定期的利润率是多少。在上面这个例子中，年化利润率是8.4%。</p><p>也就是说，你把10w存一年利率8.4%的定期，第二年变成10.84w，再把本息都存进去，这样到第五年，10w会变成15w。</p><p>年化利润率和年平均利润率本质上就是几何平均和算术平均。为什么前者比后者能更好地反映投资的回报？当年限较短时，这两个值很接近。年限越长，这两个值差异越大，年平均利润率就越失真。</p><p>再举个例子，以当前银行定息水平2.5%为标准（年平均利润率2.5%），10年后的年平均利润率是多少？25年、50年、100年呢？答案分别是2.8%、3.4%、4.9%、10.8%。如果用总的利润率来看，到第10年的总利润就超过本金的25%，第29年就会本金翻番。</p><p>指数计算是反直觉的。这个例子中，到第10年利润有四分之一，但实际上它的年化利润率其实并不高，而普通人是很难迅速反应到它的利润水平的。</p><p>（还有另一个评估的参数是IRR，更反直觉也更难讲一点，就不讲了。）</p><h2 id="哪里出错了？"><a href="#哪里出错了？" class="headerlink" title="哪里出错了？"></a>哪里出错了？</h2><p>回到我开头讲的例子。我妈认可这个产品，因为累计15年能有50%本金的利润。但实际上年化利润率只有2.7%，还不如买银行五年的定期利润（当然，前提是以后也能买到相同利率的定期）。</p><p>现实比我讲的这个还复杂一些，增寿险实际上是用本金买了低于本金的保额，然后保额会按一定的利润率增长，这才有我一开头说的，银行告诉她的4%～5%的利率。她从“存15年利润尚可”判断这个产品可买，但实际上年化利润率甚至还不如存定期。买它的意义只有“保长期的低利率”这个优势，而且只要提前取，就亏了。</p><h2 id="感想"><a href="#感想" class="headerlink" title="感想"></a>感想</h2><p>我有几点感想。</p><p>一是希望银行从业者可以有一些职业素养，你利润低可以，但不要误导投资者。</p><p>尤其像保险和大额定期，年轻人（至少我）是没有钱买的。像我妈这样接近退休的中老年人，不太能有自己评估投资回报的能力，被忽悠买了利润更低于定期的产品，即便它有自身的优势，这种过程依然让我觉得很遗憾。各位看到这条的话也可以和家里管钱的沟通一下。</p><p>二是我在做这些知识学习、以及对产品本身进行调查的时候，感觉就像向一滩泥潭里丢了块石子。简中互联网上这些内容的混乱和不透明程度远超我的想象。我甚至找不到一个对应于annualized rate of return这个词的翻译，只能把它翻成年化利润率，而这个概念和百度百科上的都不一样。更不要提对于保险公司资质、赔付能力等更现实因素等调查了。谷歌新闻快照甚至一页有一半的404。我不知道理财、保险行业内部是达成了怎样的共识，但这种讳莫如深和这次的事情很难让我有一个好印象…9</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;前言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前言&quot;&gt;&lt;/a&gt;前言&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我帮我妈核算了她最近买的一款增寿险。从结论上说，银行告诉（误导）她这款产品的&lt;em&gt;利润率&lt;/em&gt;是4%～5%，但&lt;em&gt;实际上&lt;/em&gt;</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="life" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/life/"/>
    
    <category term="mathematics" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/mathematics/"/>
    
    <category term="finance" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/finance/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的日本申博历：从裸辞到博士入学</title>
    <link href="https://horiejunkie.github.io/article/8469/"/>
    <id>https://horiejunkie.github.io/article/8469/</id>
    <published>2023-07-18T08:44:24.000Z</published>
    <updated>2023-07-28T04:48:41.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>从2022年10月动了读博的念头，到2023年7月收到一个满意的PhD offer，总算挨过了这段裸辞在家申博的时间。趁记忆还清晰，以此文记录并给同样申请日本院校的同学一些指导和建议。</p><p>本文第二节给一些申请的经验分享。第三节记录这段时间的心路历程和感想，所有内容都是基于我申请经历和所掌握的资料的。无论是申请学部还是大学院，都希望你能从这里有所收获。</p><h2 id="基本情况"><a href="#基本情况" class="headerlink" title="基本情况"></a>基本情况</h2><ul><li>你的出身是？</li></ul><p>211本硕，传统工科，本硕阶段GPA较高，硕士阶段科研成果较好。</p><ul><li>你的去向是？</li></ul><p>筑波大学，同专业博士后期课程，英文项目。无funding。</p><h2 id="指导和建议"><a href="#指导和建议" class="headerlink" title="指导和建议"></a>指导和建议</h2><h3 id="先问自己：为啥去日本？"><a href="#先问自己：为啥去日本？" class="headerlink" title="先问自己：为啥去日本？"></a>先问自己：为啥去日本？</h3><p>与欧美院校相比，日本院校的优劣在于：</p><p>劣势：QS低；不能在入学前申请国费以外的funding。</p><p>优势：学制短（硕士两年，博士三年）；生活成本低。</p><ol><li>关于排名</li></ol><p>亚洲院校的QS排名与欧美相比不占优势，可能对回国后发展不利（筑波2023年排名快掉到400了，几所帝大也是争相恐后地在掉🥲）。</p><ol start="2"><li>关于funding</li></ol><p>无论在哪里funding的竞争都非常激烈。而日本院校几乎没有国费以外的funding可以提前申请，这点对于海外的学生来说尤其不利。但在读博阶段还是有不少funding可以申的。筑波也是在录取之后才可以进行funding的申请。据我在日从修士转过去的博士同学说，他目前勉强收支平衡。如果是海外赴日留学，前期的支出在所难免。</p><ol start="3"><li>关于毕业</li></ol><p>日本理工科博士在在学制内毕业还是相对轻松的，但文科博士毕业难度就高出许多，延毕甚至中退是常态，就业也更困难。至于博士的毕业难度，我与之交流的教授给出的学院毕业要求都是一致的——两篇SCI，但对期刊无要求（一般都会从顶刊开始投）。这个论文要求和我的出身院校对博士的毕业要求一致，根据专业和实验室不同肯定会有变化。</p><ol start="4"><li>关于生活成本</li></ol><p>给一个官方背书的建议。2023年，早稻田（私立+东京）guidance里建议学生所有支出（学费+生活成本）一年300w日元，三年合计900w日元。筑波（国立+小城市）三年的入学+申请费用是165w日元，每个月建议支出8w日元，三年合计453w日元。地域、院校性质对于留学支出的影响还是很大的。建议仔细看目标院校的guidance，可能会提及这点。</p><h3 id="总体流程"><a href="#总体流程" class="headerlink" title="总体流程"></a>总体流程</h3><p>先聊一下整体的申请流程。</p><ul><li>博士申请的流程？</li></ul><p>找到目标研究室→发邮件→教授回复→远程会议聊聊→深入沟通→撰写文书（研究计划）获得教授认可→等到出愿时间正式提交材料→正式考试（面试）→录取后申请在留→收到在留后申请签证→赴日开学。</p><p>这之中还夹杂着准备语言。京都大学是一个特例，需要先向学院提交文书，通过审核后再去和教授沟通（因此我没有尝试）。日本院校的博士录取与教授意愿强相关，是表面上的“申请考核制”但实质上的“教授决定制”，请以获得教授的“内诺”为第一阶段的目标努力吧！</p><p>下面具体讲讲这几个过程。</p><h3 id="准备语言"><a href="#准备语言" class="headerlink" title="准备语言"></a>准备语言</h3><ul><li>理工科博士申请需要日语吗？</li></ul><p>我的整个申请过程没有用到日语，跟教授的交流中也得知毕业论文可以用英语写，而大部分日本学生也是用英语写的。英语是博士的核心能力。但考虑到在日生活，还是建议来之前有一定日语水平。</p><ul><li>我应该准备什么英语测试？</li></ul><p>以我的专业为例，只有东大需要提交GRE成绩，其他都是托福、雅思、托业皆可（需要关注项目具体要求，筑波甚至不需要语言成绩）。一般不会给最低的分数线，只会给建议的成绩。2023年早大的要求是托福80、雅思6.5、托业800。</p><p>建议考托业，难度低、只考听力和阅读、只有选择题，难度远低于另外两个且可以自学。托业的难度在于题量大，需要应试技巧。给一个参考，我考研英语75分水准，读研阶段只看看文献，毕业后工作荒废两年，突击两个月考到了880。</p><h3 id="地域和院校选择"><a href="#地域和院校选择" class="headerlink" title="地域和院校选择"></a>地域和院校选择</h3><ul><li>如何确立目标院校？</li></ul><p>我建议从比自己出身高一个层次的院校中选择。如果科研背景够硬，那就从上往下申，因为日本修士只有两年即可毕业，且没有文章要求。大学院的申请肯定要更关注研究室，但研究室的资源和院校排名一般也是正相关的。</p><p>如果想要留日工作或深造的话，要注意日本当地对院校的认可度似乎与QS不太相关。尤其是求职，地域的重要性比院校排名更为重要，因此地方帝大并不比东京QS低一级别的院校更占优势。这点可以关注一下日本人对于院校的排名。</p><ul><li>需要找中介吗？</li></ul><p>中介我觉得只适合一种人，就是正在打工挣学费、几乎没有时间来准备语言以外材料的打工人。中介的工作的价值在信息差。申请过程中的核心工作只有：语言、寻找研究室、准备文书，这中间信息不透明的东西并不多。语言，中介没法帮你做；文书，中介帮你写的研究计划你以后敢去研究吗？中介能做的只有帮你联系研究室，而研究室又会决定你的研究方向，所以中介能做的工作少之又少。所以不建议。</p><p>对大学院生来说，联系教授和独立出一份研究计划也是最基础的科研能力。如果这个过程让你难受到想放弃，那么可能需要重新审视一下这个选择。</p><h3 id="套瓷"><a href="#套瓷" class="headerlink" title="套瓷"></a>套瓷</h3><ul><li>你的套瓷情况？</li></ul><p>尝试套瓷20+位教授，约四分之三无任何回复。深入沟通过的教授有五位，最后选择了筑波的研究室。</p><ul><li>为什么选择筑波的研究室？</li></ul><p>最核心的因素有两点：研究兴趣和与教授的沟通情况。关于如何选择研究室可以参考其他国家的申请经验，在这里不详叙了。</p><ul><li>要不要先从研究生做起？</li></ul><p>除非你的背景很弱，或者教授有明确的要求，否则我不建议从研究生做起，尤其是博士。研究生的意义在于先占位置后考学，博士没有考学所以完全没有这个必要。研究生阶段的支出一分都不会少，科研产出的被认可度反而会打折扣，甚至我有耳闻打白工的情况。所以我不建议做研究生。</p><ul><li>为什么教授不回我的套瓷邮件？</li></ul><p>非常正常，我的建议是平常对待。教授回复邮件是福分，不回是没看到或者不招人。只要回复了邮件，就可以看作是成功了一小半。这个过程中感到沮丧和焦急是正常的。不要在一个目标上投下过多的期盼，也不要把目标限定在过小的范围。跨方向、跨专业、小地方，只要没拒绝，都可以试试。</p><ul><li>先写研究计划，还是先套瓷？</li></ul><p>先套瓷。因为教授不一定回你，而写研究计划一定是根据目标研究室的研究来写的。我写一份至少也要两周到三周的时间，写完计划发出去教授不回的话，对于时间和精力都是巨大的消耗。</p><p>此外，你的研究计划的方向多数情况下是教授框出来的，所以你的研究计划对教授来说不是非常有价值。与教授沟通后，再了解目标领域的研究潮流，结合自己的研究兴趣再去写研究计划，向教授展现你的学术能力。我与一位旧帝教授三次面谈后，对方依旧没有给我明确的研究方向，我追问后才得知，对方希望我确定不会去其他研究室后才愿意深入讨论下一步。可见研究计划对教授内诺来说甚至不能算是一个必需品（但这个教授也确实是有点别扭）。</p><h3 id="面试与考试"><a href="#面试与考试" class="headerlink" title="面试与考试"></a>面试与考试</h3><ul><li>我该如何准备与教授的（初次）面谈？</li></ul><p>像是准备学院面试或者学会发表那样，总结并展示你的科研成果，并准备Q&amp;A。时间充裕的话还可以根据教授的研究兴趣，构想一些未来可能的研究方向。如果能有部分切中教授的兴趣，那就再好不过了。</p><p>比起一对一大眼瞪小眼地聊天对谈，做个学术pre更容易准备、更方便展示你的研究能力和pre能力。这实际上也是学院面试中最受到关注的部分。学院面试一般规定10–15分钟的时间，很难讲清楚什么学术问题，所以比起内容本身，pre的能力才是学院面试考察的关键。</p><p>关于如何做一个好的pre，很建议直接去油管搜PhD application presentation，有很多油管主分享做申请pre的经验，思路清晰，干货十足。我分享给我有较大帮助的油管内容：</p><p><a href="https://www.youtube.com/@HiraJavaid">一位牛津在读医学PhD的频道</a><br><a href="https://www.youtube.com/watch?v=JF5zGjQe-v4">一位CITY教授分享的面试注意点</a><br><a href="https://www.youtube.com/watch?v=lDwWom_PQVo&t=381s">一位PhD学生的经验分享</a></p><ul><li>用英语还是日语做pre？</li></ul><p>皆可。我接触的教授中没有不接受英语pre的，面试交流也都是用英语。交流起来没什么困难。</p><ul><li>我的英语太差了，用英语交流好慌怎么办？</li></ul><p>把pre的内容脱稿练熟，构思好如何应对常问的问题，不必对语言压力过大。英语对日本人来说也是第二语言，对日本人说英语对压力相对于对英语母语者来说还是小一些。语言终究只是一种工具，能表达清楚自己的意思就好了。</p><p>关于语言学习（无论是日语还是英语），我很推荐听一些纯外语的播客。这部分内容等以后再来写。</p><h3 id="其他问题"><a href="#其他问题" class="headerlink" title="其他问题"></a>其他问题</h3><ul><li>学硕和专硕对于申请有区别吗？</li></ul><p>没有区别。我不太清楚专硕的学位证书上是否会标注是专硕，但日本学制里没有这个区分，应该也不会有太大差异。</p><ul><li>可以推荐一些留学资讯吗？</li></ul><p>我推荐“知留社”，我在前期搜集信息时从他们获得了较为客观公正的留学情况。他们也在做一些帮助日本研究室从中国招生的工作。有兴趣可以搜一下。</p><h2 id="心路历程和感想"><a href="#心路历程和感想" class="headerlink" title="心路历程和感想"></a>心路历程和感想</h2><ul><li>谨防拖着不给明确答复的教授</li></ul><p>先写这么多，其他内容等以后想起来再补充。希望广大学子都可以有学上。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;前言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前言&quot;&gt;&lt;/a&gt;前言&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从2022年10月动了读博的念头，到2023年7月收到一个满意的PhD offer，总算挨过了这段裸辞在家申博的时间。趁记忆还清晰，以此文记</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="life" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/life/"/>
    
    <category term="PhD" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/PhD/"/>
    
    <category term="Japan" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/Japan/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>几个有趣的日语词：「木漏れ日」「一生懸命」「心中」「巻く」</title>
    <link href="https://horiejunkie.github.io/article/1117/"/>
    <id>https://horiejunkie.github.io/article/1117/</id>
    <published>2023-07-05T04:00:43.000Z</published>
    <updated>2023-07-28T04:48:33.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇文章用来记录一些我遇到的有意思的日语语言知识。</p><h2 id="「木漏れ日」"><a href="#「木漏れ日」" class="headerlink" title="「木漏れ日」"></a>「木漏れ日」</h2><p>Noriko老师的日语学习播客中，有一期提及了这样一个问题——“你最喜欢的日语词是什么”。Noriko老师说这个问题的来源是一家语言学校的面试。她有一位学生最喜欢的是「木漏れ日」。</p><p>木漏れ日的意思就是从树枝和树叶间漏过去的阳光。这是一个很有画面感和诗意的词，在歌词里也很常见，日语初学者很难不对它印象深刻。对于母语里有汉字的学习者，“木”和“日”这样自带生命力和意象，加上“漏”这个自带修辞的动作，和一个日里本气的假名，木漏れ日不愧是一个要素齐全的大美词。</p><img src="/article/1117/1.jpg" class="" title="「木漏れ日」"><h2 id="「一生懸命」"><a href="#「一生懸命」" class="headerlink" title="「一生懸命」"></a>「一生懸命」</h2><p>然后我就想我的“最爱美词”是什么。代入这个问题的答题背景，在我贫瘠的词汇和应激之下，我第一时间想到的词竟然是……「一生懸命」。“懸命”的意思就拼命，“一生懸命”的意思就是拼尽全力、竭尽所能。这个词语意中化，朗朗上口，又好辨认，光是读到脑海中就浮现小学课本上“头悬梁，锥刺股”的名人轶事；在晨间奋斗日剧和热血anime的双重熏陶下，“一生懸命”可谓是相当出圈的伪中国语之一。若是代回语校面试的背景，面对这个词的一腔热忱，面试老师给我120分应该不为过。从中，我本人难易的中性也可见一斑。</p><h2 id="「心中」"><a href="#「心中」" class="headerlink" title="「心中」"></a>「心中」</h2><p>我继续想到一个学日语以来印象深刻的词——「心中」。第一次记得这个词是四谎里宫园薰的灵魂发问：「あたしと心中しない？（要和我一起殉情吗？）」后面还有闻者伤心见者落泪的《昭和元禄落语心中》，看过的懂得都懂。下面聊聊这个词。</p><img src="/article/1117/2.jpg" class="" title="「あたしと心中しない？」"><p>心中(shinjuu)常被翻成殉情。这个词读作shinchuu的时候也有中文里“内心”的意思，但殉情的含义更为人熟知；而这个含义也在现代语境下进一步拓展，直翻成“约定自杀”更合适。现在也有「一家心中（一家人相约自杀）」、「無理心中（强迫恋人自杀后自己再自杀）」的概念。当然它最常用的含义仍是殉情，尤其指恋爱的双方相约自杀。</p><p>（顺带提一句，像心中这样中日语里含义不同的词，不在标题里翻出来，我认为是下下策，弥散出一种译者的傲慢。心中这个词不翻出来甚至都是一种翻译的传统了。昨天我还跟🍄聊到「大正少女御伽话」这个标题，「御伽話（民间故事）」这种词，保留在标题里观众看不懂，但起码不会引起歧义，观众有心就会自己查一下；心中这种词留着简直贻害无穷。说到底翻译最起码的意义是让人看懂。）</p><p>然后聊一下这个汉语的舶来词是怎么发展出殉情的意思的。我查了几篇论文，据考证，心中一词在17世纪之前都与汉语相近，意指“真心实意”。比如「心中立」，指的就是向相爱的对方表达自己真心实意的爱情。</p><p>心中一词含义的转变起源于古代日本游郭（风俗区域）的游女。她们大多是出身贫寒而被家庭卖到妓院的悲惨女子。这些女子无法脱身于游郭，终日郁郁寡欢。由于落后的医疗卫生条件，多数游女不到三十岁就会罹患疾病而死；即使运气好免于病痛，也会因为年岁积累而失去职业价值，被游郭丢到寺庙自生自灭。</p><p>在古代日本佛教思想的熏陶下，民众相信死后可以往生；游女也希望可以遇到爱情，往世摆脱此生的苦难。她们若是遇到了心爱的客人，便会将自己的头发、指甲，甚至是一截断指、胳膊和腿的肉，放在「心中箱」中，作为相约殉情的证物赠予爱人，然后自杀或者相约殉情。</p><p>自18世纪起日本社会多有此类殉情事件发生。民间的心中事件影响广泛，发生一起心中就会有一连串的心中发生；以此为题材创作的净琉璃（一种日本民间的曲艺形式）进一步加大了心中题材在民间的影响，自此心中的本意逐渐为殉情所取代。中国古代也不乏风尘女子自杀的故事，比如明代的《杜十娘怒沉百宝箱》，但和男人一起死的游女就比较少，大部分都是被男人坑了的女人。后来江户幕府还禁止了民间的自杀行为（二战期间日本政府也是禁止自杀的）。</p><p>这点中日文化衍生出的“相似而不同”在其他民间流传的故事里有体现，比如前段时间看的小林正树导演、小泉八云的《怪谈》。以后要是能憋出什么东西我再来讲。</p><p>现代日本也有著名的「心中」事件发生。2005年福井县发现了一对在废弃的火葬场心中的年老无嗣的夫妇，丈夫80岁，妻子82岁。他们在深夜开车，漫游充满回忆的街道，最后来到废弃的火葬场。伴着车里播放着的古典音乐，这对夫妇进入焚化炉、点燃火然后关上了门。第二天市政府收到了丈夫提前寄来的遗嘱，将其所有资产捐献给市里。据调查，这对夫妇琴瑟和谐，妻子罹患糖尿病并早年出现了认知障碍，几乎无法行走；丈夫负责妻子的所有护理工作。他们的自杀被归因为对未来的绝望。</p><p>总之，写了这么多，起初只是在思考“喜欢的日语单词”；接触过的动画和中日不同含义的叠加给了心中朦胧之美；一念之后调查了心中的发展和演变，喟叹这两个字上流转的文化和哀愁，总归就是很有意思。</p><p>顺带一提，英语中似乎就没有单独的一个明确表示殉情的词。</p><p>起初我问🍄她最喜欢的词是什么，毫不犹豫答曰「たんぽぽ（tanpopo；蒲公英）」。在这样音律和意象而生的好感的映衬之下，我这种初中就开始查各种死的意象的阴暗比实在自惭形秽。不过她说，读了川端康成的同名绝笔后，好感似乎也发生了变化。可以见得，不光是词的含义，就连人附会的感情也总是在一同流转的啊。</p><h2 id="「巻く」"><a href="#「巻く」" class="headerlink" title="「巻く」"></a>「巻く」</h2><p>和🍄看重启人生E04，学了个很有意思的词——「巻く」。</p><p>这幕戏主角为了赶时间而在片场东奔西走，敦促整个剧组把一天的活提早干完。短短五分钟的剧，台词出现了14个「巻く」（其中一个是卷入的意思），可以说是卷到极致，卷麻了🙃。</p><img src="/article/1117/3.jpg" class="" title="「巻く」"><p>我查了一下这里的「巻く」是一个近现代艺能界的专业术语，意思是“比预定的时间更早进行&#x2F;更早结束”。这个意思的反义词是「押す」。<br>关于这个意思的起源，雅虎上有日本人说是“把发条卷起来→快点动起来”这么来的。我觉得这个“卷”就像是把一个计划表卷起来、一下子贯穿到底一样。也有「時間を巻く」的用法，把时间卷起来赶快搞完，很形象的一个词。</p><p>为什么很有意思呢？因为大家都知道，“卷”这个字这两年在互联网语境下也已经衍生出了它的独特含义，甚至可能快超过它的本义了。我昨天一度怀疑“卷”的含义是不是从「巻く」舶来的，后来才想到其实应该是从“内卷”这个词简化来的。<br>日语和汉字的同一个字，在现代语境下从不同的缘由发展出了一个相近的含义，甚至感觉在翻译的时候直接把字带进去也毫无违和，确实是很有意思。</p><p>然后你们能不能别卷了（指日本人。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;这篇文章用来记录一些我遇到的有意思的日语语言知识。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;「木漏れ日」&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#「木漏れ日」&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;「木漏れ日」&quot;&gt;&lt;/a&gt;「木漏れ日」&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Noriko老师的日语学习播客中，有一期提</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="study" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/study/"/>
    
    <category term="Japan" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/Japan/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>解决macOS的间歇性卡死/彩虹圈问题</title>
    <link href="https://horiejunkie.github.io/article/77b3be67/"/>
    <id>https://horiejunkie.github.io/article/77b3be67/</id>
    <published>2023-06-10T11:43:44.000Z</published>
    <updated>2023-07-28T04:55:15.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我使用M1 macbook air，系统为macOS Venture，使用过程中，会间歇性遭遇到系统卡死问题。出现问题时，各app均无法控制，键盘输入卡顿显著，鼠标持续呈彩虹圈，但已打开的app（如正在播放的音乐等）仍能正常工作。重启系统后问题解决，但过一段时间（1～2天后）问题又会再度出现。</p><p>经过长时间的搜索，最终确定该问题是由macOS的原生中文输入法导致的。该问题隐蔽又难以定位，且仅在体量本来就较小的macOS中文圈才存在。这个问题似乎在很早期版本的macOS就存在并持续至今，但并非会在所有用户的macOS中出现。问题的具体原因仍不清楚。</p><p>接下来给出几种解决该问题的方法。</p><h2 id="解决方法"><a href="#解决方法" class="headerlink" title="解决方法"></a>解决方法</h2><h3 id="出现卡死时，杀掉输入法进程"><a href="#出现卡死时，杀掉输入法进程" class="headerlink" title="出现卡死时，杀掉输入法进程"></a>出现卡死时，杀掉输入法进程</h3><p>处于卡死状态时，杀掉输入法进程即可让系统恢复常态。有以下几种选择：</p><h4 id="从任务监视器杀掉进程"><a href="#从任务监视器杀掉进程" class="headerlink" title="从任务监视器杀掉进程"></a>从任务监视器杀掉进程</h4><p>打开任务监视器，如下图找到中文输入法进程，点quit关掉它。</p><img src="/article/77b3be67/1.png" class="" title="杀死中文输入法进程"><h4 id="从终端杀掉进程"><a href="#从终端杀掉进程" class="headerlink" title="从终端杀掉进程"></a>从终端杀掉进程</h4><p>打开终端，输入并执行：</p><pre class="line-numbers language-bash" data-language="bash"><code class="language-bash"><span class="token function">kill</span> <span class="token variable"><span class="token variable">`</span>pgrep SCIM<span class="token variable">`</span></span><span aria-hidden="true" class="line-numbers-rows"><span></span></span></code></pre><blockquote><p>以上代码中：</p><ul><li>kill：发送一个强制杀死的信号给指定的进程。</li><li><code>pgrep SCIM</code>：查找所有名称为 SCIM 的进程，并返回它们的 PID （进程 ID）。注意这里输入的是<strong>反引号</strong>（&#96;，键盘1左边的那个按键）而不是单引号。</li></ul></blockquote><h4 id="预设杀进程脚本"><a href="#预设杀进程脚本" class="headerlink" title="预设杀进程脚本"></a>预设杀进程脚本</h4><p>在系统卡死的情况下，输入这串代码也不是那么容易。一种替代的办法是使用工作流app，在卡死时执行预设的这段代码，帮我们省下敲键盘的时间。</p><p>以最常用的Alfred为例，在工作流中新建一个两步的工作流，第一步是键盘输入，名称随便起，但唤起该工作流的关键词越短越好（卡死的时候输入每一个字符都很耗时），我这里设置的是doit：</p><img src="/article/77b3be67/2.png" class="" title="键盘输入"><p>第二步是执行脚本，按下图设置：</p><img src="/article/77b3be67/3.png" class="" title="执行脚本"><p>这样，在卡死的时候，唤起Alfred，输入doit即可执行前文杀掉输入法进程的命令，省下一些卡死的时间。</p><h3 id="预设定时杀脚本任务"><a href="#预设定时杀脚本任务" class="headerlink" title="预设定时杀脚本任务"></a>预设定时杀脚本任务</h3><p>以上杀脚本的方法可以临时解决卡死问题，但始终是治标不治本。我们不希望卡死的状态在一些诸如会议的时刻发生。那么可以预设一个定时杀脚本的任务。</p><blockquote><p>macOS执行定期脚本的工具是cron。它可以让用户在指定的时间间隔内执行某个命令或者某些脚本。一个 cron表达式通常由6个或7个用空格或者制表符分隔的时间字段组成，包括秒、分、小时、日期、月份和星期几。例如：</p><pre class="line-numbers language-bash" data-language="bash"><code class="language-bash"><span class="token number">30</span> <span class="token number">5</span> * * * /usr/bin/reboot<span aria-hidden="true" class="line-numbers-rows"><span></span></span></code></pre><p>这个cron表示在每天的凌晨5点30分钟重启计算机。</p></blockquote><p>接下来我们来设置一个定期杀输入法进程的任务。打开终端，输入并执行：</p><pre class="line-numbers language-bash" data-language="bash"><code class="language-bash"><span class="token function">crontab</span> <span class="token parameter variable">-e</span><span aria-hidden="true" class="line-numbers-rows"><span></span></span></code></pre><blockquote><p>这里的<code>-e</code>将执行文字编辑器来设置cron任务。如果你没有设置过环境变量，默认的编辑器是VI。还有其他可执行的命令包括：</p><pre class="line-numbers language-bash" data-language="bash"><code class="language-bash"><span class="token function">crontab</span> <span class="token parameter variable">-l</span> <span class="token comment">#显示当前的任务列表</span><span class="token function">crontab</span> <span class="token parameter variable">-r</span> <span class="token comment">#删除当前的任务列表</span><span aria-hidden="true" class="line-numbers-rows"><span></span><span></span></span></code></pre></blockquote><p>执行命令后，我们会看到如下提示符：</p><pre class="line-numbers language-bash" data-language="bash"><code class="language-bash">□~~~~~~~~<span class="token string">"/tmp/crontab.LUSbqPLkBv"</span> 1L, 30B<span aria-hidden="true" class="line-numbers-rows"><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span></span></code></pre><p>现在显示的是一个空白的cron文件。<code>□</code>是我们的游标位置，<code>~</code>显示这个文件中没有任何内容。我们可以用方向键控制游标在文件中的位置。</p><p>VI编辑器有三种模式，我们现在处于命令模式。点击快捷键<code>i</code>进入编辑模式，会看到下方提示符变为了：</p><pre class="line-numbers language-bash" data-language="bash"><code class="language-bash">--INSERT--<span aria-hidden="true" class="line-numbers-rows"><span></span></span></code></pre><p>此时从命令模式进入编辑模式，输入下列定时任务：</p><pre class="line-numbers language-bash" data-language="bash"><code class="language-bash"><span class="token number">0</span> */2 * * * <span class="token function">kill</span> <span class="token variable"><span class="token variable">`</span>pgrep SCIM<span class="token variable">`</span></span><span aria-hidden="true" class="line-numbers-rows"><span></span></span></code></pre><p><code>*/n</code>的意思是每隔n个时间（根据所在位置决定），那么该代码的意思就是每2小时执行一次杀死输入法进程的命令。然后点<code>Esc</code>回到命令模式，输入并执行：</p><pre class="line-numbers language-bash" data-language="bash"><code class="language-bash">:wq<span aria-hidden="true" class="line-numbers-rows"><span></span></span></code></pre><p>执行后会从cron文件中退出。再次输入：</p><pre class="line-numbers language-bash" data-language="bash"><code class="language-bash"><span class="token function">crontab</span> <span class="token parameter variable">-l</span><span aria-hidden="true" class="line-numbers-rows"><span></span></span></code></pre><p>如果设置成功的话，我们会看到刚刚设置的定时任务。定时杀死输入法进程的任务也就设置好了。但经测试，进程卡死的发生存在随机性，这种方法也不能完全根除这个问题。</p><h3 id="其他可能有效的方法"><a href="#其他可能有效的方法" class="headerlink" title="其他可能有效的方法"></a>其他可能有效的方法</h3><p>最简单有效的方法是不使用macOS原生的中文输入法。但因为一个bug而弃用整个输入法未免有些因噎废食。</p><p><a href="https://medium.com/@tobemaster/%E8%A7%A3%E5%86%B3-mac-%E4%B8%AD%E6%96%87%E8%BE%93%E5%85%A5%E6%B3%95%E5%8D%A1%E9%A1%BF-4a8ab8a30415">这篇文章</a>给出了一系列调整可能导致该问题的设置的方法，包括节电模式、自定义短语、Chrome等，但这些问题在我的macOS上并不存在，也许会对一部分用户起作用，可以尝试。</p><p>bilibili的<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1h24y1r7YK">这个视频</a>表示关闭<code>Capslock</code>的中英切换可以解决问题，评论也表示关闭“触控栏输入建议”也可以解决问题。我不希望关闭<code>Capslock</code>的切换功能。各位也可以尝试一下。</p><h2 id="鸣谢"><a href="#鸣谢" class="headerlink" title="鸣谢"></a>鸣谢</h2><p>最初找到这个问题的原因是在V2EX的<a href="https://www.v2ex.com/t/898744">这个帖子</a>，并根据简书上的<a href="https://www.jianshu.com/p/ec2729d485a8">这篇文章</a>设置了杀进程的任务。感谢文章中提及的所有内容贡献者，希望这个bug早日得到修复。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;我使用M1 macbook air，系统为macOS Venture，使用过程中，会间歇性遭遇到系统卡死问题。出现问题时，各app均无法控制，键盘输入卡顿显著，鼠标持续呈彩虹圈，但已打开的app（如正在播放的音乐等）仍能正常工作。重启系统后问题解决，但过一段时间（1～2天后</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="technology" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/technology/"/>
    
    <category term="macOS" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/macOS/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>My first blog!</title>
    <link href="https://horiejunkie.github.io/article/843b0170/"/>
    <id>https://horiejunkie.github.io/article/843b0170/</id>
    <published>2023-06-10T05:53:29.000Z</published>
    <updated>2023-06-19T06:58:03.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hello, world!</p><p>This is my first blog! I quite spent some time on it. I’m a extremely beginner of coding work and I hope such time on my blog become kind of hobby in my spare time.</p><p>Thanks for detailed tutorials on building the github-based blog in the Internet. I hope I could make a more updated guide based on these brilliant work in the near future. And thanks for <a href="https://github.com/adisaktijrs/hexo-theme-minima">adisaktijrs’s nice theme</a> which I am using on this page. This is my favorite one among Hexo Theme’s page.</p><p>How about let’s start with it!</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;Hello, world!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is my first blog! I quite spent some time on it. I’m a extremely beginner of coding work and I hope such time o</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="life" scheme="https://horiejunkie.github.io/tags/life/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
